---
title: Instrumen Penelitian
date: 2018-09-08T17:00:00.000Z
lastmod: 2020-01-31T08:00:00.000Z
draft: false
toc: true
type: docs
linktitle: Instrumen
identifier: instrumen
menu:
  author-detil:
    parent: Tentang Kami
    weight: 2

weight: 2

# gallery_item:
#   - album: zeiss
#     image: zeiss3.jpg
#     caption: Teleskop refraktor ganda Zeiss
#   - album: zeiss
#     image: zeiss4.jpg
#     caption: Teleskop refraktor ganda Zeiss

---

## Teleskop Refraktor Ganda Zeiss

* * *

{{<foldergallery src="koepel">}}

  | 
--- | ---
Nama Teleskop | Zeiss
Diameter lensa | 0,6 m (ganda)
Panjang Fokus | 1080 cm (atau 10,8 m)
Fokus Rasio | f/18
Skala bayangan| 18,4"/mm

Teleskop ganda Zeiss 0,6 m ini berada pada satu-satunya gedung kubah di Observatorium Bosscha yang telah menjadi _landmark_ Bandung utara selama lebih dari 85 tahun. Bangunan teleskop ini dirancang oleh arsitek Bandung ternama, yaitu <hl> K.C.P. Wolf Schoemacher </hl>, yang juga guru Presiden Soekarno. Teleskop dan gedung kubah ini merupakan sumbangan dari K.A.R. Bosscha yang secara resmi diserahkan kepada Perhimpunan Astronomi Hindia-Belanda pada bulan Juni 1928. Kubah gedung memiliki bobot 56 ton dengan diameter 14,5 m dan terbuat dari baja setebal 2 mm. Saat ini, teleskop Ganda Zeiss ini merupakan teleskop terbesar dan tertua di Observatorium Bosscha. 

Tahun 2008, teleskop ini genap berusia 80 tahun. Sampai sejauh ini, teleskop ini masih berfungsi dengan baik berkat perawatan yang konsisten. Sistem detektor fotografi pernah digunakan di teleskop ini sampai dengan tahun 1980-an. Sejak awal 1990-an, teknologi detektor dijital (menggunakan CCD astronomi) mulai digunakan di Observatorium Bosscha, untuk meningkatkan tingkat sensitivitas pengamatan. Selain itu, instrumentasi teleskop juga terus dimodernisasi. Teleskop ini merupakan jenis refraktor (menggunakan lensa) dan terdiri dari 2 teleskop utama dan 1 teleskop pencari (finder). Diameter teleskop utama adalah 0,6 m dengan panjang fokus hampir 11 m, dan teleskop pencari berdiameter 0,4 m. Medan pandang teleskop pencari adalah 1,5 derajat atau sekitar 3 kali diameter citra bulan purnama. Medan pandang langit yang luas ini memudahkan untuk mengidentifikasi bintang yang hendak diamati, dibandingkan dengan citra bintang di langit melalui peta bintang. Teleskop ini dapat mengamati bintang-bintang yang jauh lebih lemah, kurang lebih 100000 kali lebih lemah dari bintang yang dapat dilihat oleh mata telanjang. Instrumen utama ini telah digunakan untuk berbagai penelitian astronomi, antara lain untuk pengamatan astrometri, yaitu untuk memperoleh informasi posisi benda langit secara akurat dalam orde sepersepuluh detik busur, khususnya untuk memperoleh orbit bintang ganda visual. Hingga saat ini terdapat koleksi sekitar 10000 data pengamatan bintang ganda visual yang diperoleh dengan menggunakan teleskop ini. Selain itu, teleskop ini juga digunakan untuk pengamatan gerak diri bintang dalam gugus bintang. Teleskop ini juga digunakan untuk pengukuran paralak bintang guna penentuan jarak bintang. Pencitraan dengan CCD juga digunakan untuk mengamati komet dan planet-planet, misalnya Mars, Jupiter, dan Saturnus. Dengan menggunakan spektrograf BCS (*Bosscha Compact Spectrograph*), teleskop ini secara kontinu melakukan pengamatan spektrum bintang Be.

## Bosscha Robotic Telescope (BRT)

***
{{<foldergallery src="brt">}}

  | 
------ | ------
Tipe Teleskop |  Corrected Dall – Kirkham
Tabung Utama | Planewave CDK 14
Diameter | 14 inci (0,36 m)
Panjang Fokus | 2592 mm
Rasio fokal | f/7,2
Detektor | Kamera CCD FLI PL 11002

Teleskop ini merupakan teleskop paling baru di Observatorium Bosscha. Mengusung desain Astograph CDK (Corrected Dall-Kirkham), teleskop ini mampu menghasilkan citra datar yang melingkupi area sebesar 70 mm yang terbebas dari kesalahan astigmatisma dan off-axis. Dengan desain “truss” berbahan serat karbon teleskop ini hanya memiliki bobot kurang dari 30 kg. Teleskop ini telah dilengkapi dengan sistem fokus dan sistem pengatur temperatur otomatis. Dilengkapi dengan mounting kelas profesional Astophysics 1600GTO teleskop ini mampu melakukan gerak dan menentukan posisi dengan akurasi yang sangat tinggi.

Secara umum teleskop ini digunakan untuk penelitian, survei, dan deteksi planet di bintang lain. Selain itu juga acap kali digunakan untuk penelitian asteroid berjarak dekat dengan bumi. Studi lain yang juga menggunakan teleskop ini adalah penelitian dan pengamatan berkala bintang variabel.

Teleskop yang terpasang di gedung surya ini dapat berjalan sepenuhnya secara otomatis dan beradaptasi terhadap kondisi langit dan lingkungan. Teleskop robot ini juga sepenuhnya dapat dikendalikan dari jarak jauh dengan menggunakan hubungan internet.

## Teleskop STEVia

***

{{<foldergallery src="stevia" >}}

 | Teleskop Utama | Teleskop Pemandu
--- | --------------- | ---------------
Tipe Teleskop | Reflektor Schmidt – Cassegrain | Refraktor
Diameter | 279 mm (0,279 m)| 66 mm
Panjang fokus | 1760 mm | 388 mm
Rasio fokal | f/6,3 | f/5,8
Detektor | Kamera CCD SBIG ST – 8 XME | Kamera CMOS ZWO ASI 120MM
Filter | BVRI (Pita Sempit) dan LRGB (Pita Lebar) | -
Luas Medan Pandang | 26,8 x 17,9 menit busur | 43 x 32,3 menit busur

Teleskop STEVia (*Survey Telescope for Exoplanet and Variable star*) adalah sistem teleskop baru di Observatorium Bosscha yang dibangun pada tahun 2013. STEVia menempati bangunan yang sebelumnya dihuni oleh teleskop Unitron. Teleskop ini menggunakan sistem kendali terkomputerisasi dan dapat dikendalikan dari jarak jauh dengan jaringan internet.

STEVia merupakan tipe teleskop reflektor Schmidt-Cassegrain dengan diameter cermin utama 27,9 cm (0,279 m) dan panjang fokus 1,76 meter. STEVia dilengkapi dengan teleskop (guider) yang berfungsi untuk menjaga kestabilan gerakan teleskop utama sehingga mampu mengikuti objek langit dalam waktu lama.

Tugas utama STEVia adalah melakukan pengamatan survei pada gugus bintang terbuka untuk mencari eksoplanet dan bintang variabel baru. STEVia juga digunakan dalam pengamatan objek dan peristiwa langit yang berlangsung singkat, seperti supernova dan okultasi bintang

## Teleskop GAO-ITB RTS
***
{{<foldergallery src="gao">}}

 | 
-------- | -----------
Tipe Teleskop | Reflektor Schmidt - Cassegrain
Diameter | 279 mm (0,279 m)
Panjang fokus | 2790 mm
Detektor | SBIG ST - 8 XME
Spektrograf | NEO - R1000

Reflektor GAO-ITB RTS (dengan RTS = *Remote Telescope System*) merupakan teleskop generasi baru di Observatorium Bosscha yang dipasang tahun 2005 dan sepenuhnya digerakkan dengan kontrol komputer. Awalnya, teleskop yang dipasang berjenis Schmidt-Cassegrain bermerek Celestron dengan diameter cermin 8 inchi (sekitar 0,2 m). Teleskop ini berada dalam ruangan dengan atap geser.

Menilik namanya, teleskop ini merupakan hasil kerjasama antara ITB dengan Gunma Astronomical Observatory (GAO), Jepang, dan telah beberapa kali digunakan sebagai teleskop *remote*, yaitu pengamatan dari dua tempat jauh (Lembang-Gunma). Teleskop ini dapat digerakkan dari Jepang, dan hasilnya disaksikan secara langsung oleh pengamat di Jepang, yang sebagian besar adalah pengunjung umum atau siswa dan guru. Demikian pula sebaliknya, teleskop di Gunma digerakkan dari Bosscha dan hasilnya disaksikan di Lembang, atau di kampus ITB, didukung oleh fasilitas teleconference.

Mulai tahun 2015, sistem GAO-ITB RTS diperbarui dengan diameter teleskop yang lebih besar (~0,28 m) dan penggantian *mounting* teleskop, dari Takahashi Temma EM200 menjadi Losmandy G11. Selain itu, teleskop ini dilengkapi dengan spektrograf hasil kerjasama ITB dan Kyoto Sangyo University, Jepang, yang digunakan untuk pengamatan spektroskopi garis emisi komet dan supernova. 

## Teleskop Surya
***

{{<foldergallery src="surya" >}}

Teleskop Surya atau Teleskop Matahari ini merupakan set teleskop dijital, yang terdiri dari 3 buah telekop Coronado dengan 3 filter yang berbeda, serta sebuah teleskop proyeksi citra Matahari yang sepenuhnya dibuat sendiri. Fasilitas ini dapat terealisasi berkat sumbangan dari Kementerian Pendidikan, Sains, dan Kebudayaan, Negeri Belanda, Leids Kerkhoven-Bosscha Fonds, Departemen Pendidikan Nasional, serta Kementerian Negara Riset dan Teknologi. Fasilitas baru ini dapat digunakan untuk penelitian, pendidikan, maupun untuk pengabdian kepada masyarakat. Dari sisi layanan publik, fasilitas ini akan menjadi bagian penting dari pendidikan informal yang dapat diberikan oleh Observatorium Bosscha kepada publik. Semua ini merupakan wujud dari upaya Observatorium Bosscha memodernisasi dirinya sambil tetap menjaga sejarahnya. Fasilitas teleskop surya ini berdiri pada lahan bekas teleskop transit yang sudah tidak digunakan lagi, dan pernah digunakan sebagai titik pengamatan topografi. Bekas titik tersebut masih dipertahankan di dalam interior gedung teleskop. Gedung ini dirancang oleh Dr. Wijaya Martokusumo dari SAPPK-ITB. 

Berbagai komponen teleskop dibuat sendiri kecuali teleskop Coronado yang merupakan teleskop didesain khusus untuk keperluan pengamatan Matahari. Fasilitas ini terdiri dari dua buah sistem teleskop, yang pertama merupakan teleskop dijital bekerja pada 3 panjang gelombang, yaitu H-alpha, Kalsium II, dan cahaya putih yang ditujukan untuk mengamati bintik matahari. Teleskop kedua adalah sebuah *coleostat* yang ditujukan untuk membuat proyeksi citra dan spektrum matahari secara analog. Dengan demikian keduanya dapat berfungsi sebagai teleskop tayang-langsung (*real-time*), dan dapat dilihat melalui jaringan internet. Dengan sistem ini, fasilitas ini dapat berfungsi sebagai kolektor data ilmiah maupun sebagai sarana pendidikan publik yang cukup efektif. Variasi kenampakan matahari dapat dimonitor dan publik diharapkan dapat mengesani fenomena cuaca antariksa. 

Fasilitas teleskop Surya ini juga dilengkapi dengan poster-poster berisi informasi tentang matahari serta perangkat lunak World Wide Telescope yang disumbangkan oleh Microsoft Indonesia kepada Observatorium Bosscha.

## Teleskop Portable
***
{{<foldergallery src="portable">}}

Dari namanya, teleskop-teleskop ini didisain untuk pemakaian yang _mobile_ atau berpindah-pindah. Diameter dari teleskopnya berkisar dari 66 mm sampai 200 mm atau 0,2 m. Teleskop-teleskop ini sering digunakan untuk kegiatan praktikum mahasiswa Astronomi, kerja praktik, maupun kegiatan layanan publik, terutama untuk malam umum. Untuk pemakaian semi-permanen, tersedia dua *monopod* yang bisa digunakan.

## Teleskop Bamberg
***

{{<foldergallery src="bamberg">}}

| | |
|----------|--------------|
|Diameter lensa | 37 cm|
|Panjang Fokus | 700 cm|
|Fokus Rasio | f/18,9|
|Alat Tambahan | filter matahari|


Teleskop Bamberg termasuk jenis teleskop refraktor yang ada di Observatorium Bosscha, dengan diameter lensa 0,37 m dan panjang fokus 7 m. Teleskop ini berada pada sebuah gedung beratap setengah silinder dengan atap geser yang dapat bergerak maju-mundur untuk membuka atau menutup. Karena bentuk bangunannya, jangkauan teleskop ini hanya terbatas untuk pengamatan benda langit dengan jarak zenit 60$^\circ$, atau untuk benda langit yang lebih tinggi dari 30$^\circ$ dan azimuth dalam sektor Timur-Selatan-Barat. Untuk obyek langit yang berada di langit utara atau azimuth sektor Timur-Utara-Barat praktis tak dapat dijangkau oleh teleskop ini. Teleskop ini selesai dipasang awal tahun 1929 dan digerakkan dengan sistem bandul gravitasi, yang secara otomatis mengatur kecepatan teleskop bergerak ke arah barat mengikuti bintang yang ada di medan teleskop sesuai dengan kecepatan rotasi bumi. Teleskop ini juga telah dilengkapi dengan detektor modern berupa kamera CCD.

Teleskop Bamberg digunakan untuk pengamatan kurva cahaya bintang-bintang variabel, serta fotometri gerhana bintang, misalnya pengamatan kurva cahaya bintang ganda $\delta$ Capricorni. Teleskop ini juga digunakan untuk pengamatan matahari dan permukaan bulan. Teleskop Bamberg juga sering digunakan untuk pendidikan publik, misalnya pada Malam Umum. Pengunjung biasanya disuguhi kawah bulan, bintang ganda visual, gugus bintang, planet-planet, dan benda langit lainnya secara langsung melalui okuler teleskop.

## Teleskop GOTO
***
| | |
|--------|----------|
|Diameter cermin | 45 cm |
|Panjang Fokus | 540 cm|
|Fokus Rasio | f/12|
|Skala bayangan | 38,2"/mm |
|<font color="red">Status</font> | <font color="red">dalam perbaikan</font>|

Teleskop GOTO berjenis reflektor yaitu menggunakan cermin sebagai pengumpul cahaya. Tepatnya, teropong ini berjenis reflektor Cassegrain dengan diameter cermin utama 45 cm. Cermin utama yang berbentuk parabola memiliki panjang fokus 1,8 m dan cermin sekunder yang berbentuk hiperbola memiliki panjang fokus 5,4 m. Teleskop ini merupakan bantuan dari kementrian luar negeri Jepang melalui program <font color='red'>ODA (Overseas Development Agency), Ministry of Foreign Affairs</font>, pada tahun 1989. Teleskop ini merupakan teleskop pertama di Observatorium Bosscha yang sepenuhnya digerakkan dengan kontrol komputer dan telah dilengkapi dengan kamera CCD dan instrumen lain. Sistem kontrol teleskop ini pernah mengalami kerusakan dan kini telah sepenuhnya diganti dengan sistem kontrol yang compatible dengan PC biasa.

Teleskop ini digunakan terutama untuk pengamatan bintang-bintang variabel, pengamatan kurva cahaya planet luar-surya, pengamatan asteroid, spektroskopi bintang, dan pencitraan planet.

## Teleskop Schmidt Bimasakti
***

| | |
|-------------|-------------|
|Diameter cermin | 71 cm|
|Panjang Fokus | 127 cm|
|Fokus Rasio | f/1,8|
|Alat Tambahan | lensa korektor, prisma pembias, wedge sensitometer|
|<font color='red'>Status</font> | <font color='red'>dalam perbaikan</font> |

Teleskop Bima Sakti dipasang pada tahun 1960 dan merupakan sumbangan dari UNESCO kepada Observatorium Bosscha. Teleskop jenis ini termasuk jarang di dunia. Teleskop Schmidt Bima Sakti mempunyai sistem optik Schmidt sehingga sering disebut Kamera Schmidt. Teropong ini mempunyai diameter lensa koreksi 51 cm, diameter cermin 71 cm, dan panjang fokus 127 cm. Perbandingan antara panjang fokus terhadap diameter lensa koreksi atau dikenal dengan f-ratio relatif paling kecil di antara teleskop-teleskop besar di Observatorium Bosscha. Angka ini besarnya 2,5, sehingga memang mirip dengan f-ratio kamera biasa. Karena itu, teropong Bima Sakti ini juga dinamakan kamera langit cepat, sedangkan refraktor ganda Zeiss merupakan kamera yang lambat. Artinya, perlu waktu yang lebih lama untuk memotret obyek yang sama apabila menggunakan refraktor Zeiss.

Teleskop ini memiliki medan pandang yang luas, kira-kira $5 \times 5$ derajat persegi, sehingga teropong sangat baik untuk keperluan survey. Teropong ini digunakan untuk pengamatan obyek langit dari panjang gelombang biru sampai inframerah dekat, dan juga dilengkapi dengan prisma obyektif dan prisma Racine. Teropong ini sangat peka sehingga sangat mudah terganggu oleh polusi cahaya.
Teropong ini digunakan untuk pengamatan bintang emisi garis hidrogen, bintang-bintang kelas M, serta bintang-bintang Wolf-Rayet.


## Teleskop Radio Hidrogen 6 m 
***
<font color='red'>Status: tidak aktif</font>

{{<foldergallery src="hidrogen">}}

Teleskop radio berdiameter 6 m ini diberi nama Teleskop Radio Hidrogen (TRH). Teleskop ini digunakan dalam pengamatan emisi hidrogen netral pada frekuensi 1420,4 MHz (panjang gelombang 21 cm) yang nantinya juga akan dikembangkan menjadi salah satu teleskop interferometri radio di Observatorium Bosscha. 

Uji pengamatan dengan teleskop ini telah dilakukan kurang lebih selama 6 bulan baik pengamatan spektral maupun kontinum.  Pengambilan data kontinum bidang galaksi untuk mengetahui Brightness Temperature ($T_\mathrm{b}$) terhadap pergeseran RA telah dilakukan sebagai bagian dari tugas akhir mahasiswa. Dalam cakupan wilayah dan waktu tertentu, pembuatan peta kontinum galaksi telah dilakukan (detil lebih lanjut bisa dilihat pada pekerjaan Mumtahana 2012).

## Teleskop Radio 2,3 m 
***
<font color='red'>Status: dalam perbaikan</font>

{{<foldergallery src="radio">}}

Teleskop radio Bosscha 2,3 m adalah adalah instrumen radio jenis <font color='red'>SRT (Small Radio Telescope)</font> yang didesain oleh Observatorium MIT-Haystack dan dibuat oleh Cassi Corporation. Teleskop ini bekerja pada panjang gelombang 21 cm atau dalam rentang frekuensi 1400-1440 MHz. Dalam rentang frekluensi tersebut terdapat transisi garis hidrogen netral, sehingga teleskop ini sangat sesuai untuk pengamatan hidrogen netral, misalnya dalam galaksi kita, Bima Sakti. Selain itu, teleskop ini dapat digunakan untuk mengamati obyek-obyek jauh seperti ekstragalaksi dan kuasar. Matahari juga merupakan obyek yang menarik untuk ditelaah dalam panjang gelombang radio ini. Obyek eksotik, seperti pulsar, juga akan menjadi taget pengamatan dengan teleskop radio ini.

Teleskop ini dapat digunakan untuk pengamatan dalam mode spektral dengan resolusi 7,8 kHz untuk bandwidth 1,2 MHz, atau dengan resolusi sangat tinggi 1,8 kHz namun dengan bandwidth yang jauh lebih pendek. Mapping juga dapat dilakukan, namun dengan resolusi beam hanya sekitar 7 derajat. Pengamatan dalam mode kontinum memberikan bandwidth selebar 40 MHz dengan bin sebesar 1 MHz. Teleskop ini dipasang pada puncak bekas menara meteorologi di Observatorium Bosscha untuk mendapatkan coverage langit yang maksimal (tanpa terhalang pepohonan). Ruang kontrol dibuat di bawahnya. Teleskop ini, yang mendapatkan *first light* pada bulan Desember 2008, menginisiasi pengembangan astronomi radio di Indonesia dan akan terus dikembangkan menjadi interferometer radio multi-elemen.

## Teleskop Radio JOVE
***

| | |
|------------|----------------|
|Frekuensi | 20,1 MHz|
|Jenis Antena | Dipole|
|Panjang | $\sim$ 7 m|
|Alat Tambahan | Receiver|
|Fungsi Utama | Untuk Pengamatan *Solar Burst* dan Jupiter|
|<font color='red'>Status</font> | <font color='red'>tidak aktif</font>|

Teleskop radio JOVE adalah teleskop radio hasil rancangan <font color='red'>NASA Radio JOVE Project</font> yang ditujukan untuk mengamati semburan radio dari Jupiter (*Jupiter noise storm*) serta semburan matahari Type III pada frekuensi 20,1 MHz. Teleskop ini menggunakan antena array berupa dual-dipole. Receiver dibuat bekerjasama dengan Laboratorium Telekomunikasi Radio dan Gelombang Mikro, STEI, ITB. Sebanyak dua receiver telah selesai dikerjakan. Sebuah interferometer JOVE saat ini sedang dalam tahap penyelesaian di Observatorium Bosscha.

Dengan teleskop radio ini, Observatorium Bosscha dapat turut mengikuti jaringan pengamatan semburan Jupiter dan Matahari di dunia. Khusus untuk pengamatan Matahari, teleskop ini menjadi pendamping pengamatan radio untuk pengamatan optik dari Teropong Surya di Observatorium Bosscha.
